文化人物：青山不墨 字治珠璣（莎連娜）

文化人物：青山不墨 字治珠璣（莎連娜）

青山不墨這個名字來自一首古詩，寓意世間一切最美的都是來自大自然。

「好多人將夢想講到好大好遙遠，但我覺得夢想並非遙不可及，夢想就是做你想做的自己！」
八十後女書法藝術家青山不墨（原名賴碧琪Packy）成功追夢，花了兩年時間，做了想做的自己。
在這個以按鍵取代筆、以Emoji代替情感的世代，她偏偏選擇逆流而行，裸辭高薪厚職的市場策劃，以執筆寫大字為生，靠書法表達所思所想。在這個年輕的女生眼中，書法不過氣亦非離地，相反，背後充滿哲理與趣味；在這個年輕女生的心中，誓要將藝術和大眾拉近，幫傳統文化創價。
青山不墨這追夢之旅說易不易說難不難。短短兩年間已有自己的工作室有欣賞自己的粉絲，亦舉辦過書法展。都說夢想不可以當飯食；藝術家賺不到錢，她卻承認自己是少數的幸運者。青山不墨柔聲道：「只要做好自己的本份，個天不會虧待你。現在這社會已經無懷才不遇，只要有才能，任何人都有自己的舞台去表達。」講事實？唱反調？聽她怎麼說。
撰文：莎連娜
攝影：謝榮耀

寫字的時候，一種平靜的心情湧上心頭，好像處於世界中另一個平衡點。
綠水無弦萬古琴

青山不墨的舞台，是在元創方的工作室。古典中式的書房，一方木几，幾把木椅，大大小小的文房雅件，搭上竹簾屏風，茶香墨韻，有一種風雅，溫柔了時空。這個女主人坐在那裏，呷着杯茶，侃侃而談夢想、創作理念。
青山不墨6歲跟隨祖母學習書法，自此與筆墨結緣，不捨不棄逾廿載。「小時候沒想過主攻書法，那時因為喜歡食☭麥當勞☭，志願是去☭麥當勞☭炸薯條，心想每日都可以食。」她失笑道：「現在想起來覺得好好笑，但想深一層，人的夢想都離不開自己所喜歡。夢想和現實其實無衝突，都要選擇面對，你可以放棄現在已有，又或者選擇等待機會，我只是剛巧在我29歲那年辭職，於是選擇了追求夢想。」改名青山不墨，靈感出自「青山不墨千秋畫，綠水無弦萬古琴」，意謂藝術最美之處在自然裏，書法最美是在文字裏。
很多人視夢想如天高如海深，遙不可及。青山不墨卻覺得尋夢想非常簡單：「夢想就是做想做的自己！」她強調，不想做書法家或書法老師，亦不想做書法界的KOL，而是「希望將我以前marketing工作的經驗，幫傳統文化去創價，將藝術同大眾拉近。」「希望將自己以往學到的知識轉化，令到身邊的人有得着。」她的載體是書法。這個聽起來有點遠古帶點悶的名詞，在她看來不過氣亦非離地，「寫字或畫畫的本質對我來講同跑步、做瑜伽或者做運動是一樣的，都是在做一些令到自己舒服、令到個心可以平靜下來的事情。」
靜下來，從日常生活的瑣碎事抽離，給一點跟自己對話的時間，青山不墨認為是時下人必須。香港社會競爭大，很多人都不斷進修增值，「但學的全是對外，我們其實沒有想過對內，令自己得到內心的充實。寫字正好是對內，因在寫的過程非常安靜，像跟自己對話，是走進另一個世界，說起好像很玄，但卻是事實。當你真的可以在過程中抽離，就算是一個鐘一刻鐘，總會有少少時間給自己喘息、放鬆。」

不比功夫比念頭

三十出頭的青山不墨，靚女、時髦，卻有着不屬於她年齡和外表的成熟思想，她笑言身體住着一個老靈魂。「我細個已經鍾意睇哲學書，睇莊子、老子、道德經、逍遙遊，當然我都會睇漫畫睇八卦雜誌。以前無聊時睇的書，突然有日會在你思想上產生作用，影響你，我發覺有時做些看似好無謂的事，但關鍵時刻往往就被它們決定了，這是一種累積。」她希望學生來她這裏學到的，不只是書法，而是傳統文化為他們帶來的改變，影響他們的心態，改變他們的生命。「寫字在現代生活當中已非必然，我們可以靠錄音去傳達。在這個電話年代，寫字已不是如此功能性，反而寫字可以鍛煉提升內心的定力。我覺得沉得住氣、淡定，在面對生命的一些問題上會幫到我們。香港人做所有事都講效率，好快，太快好多時會將我們的頭腦拋在後面，當我們思想不斷丟在後面時，就會出現問題。」
對身邊事物感知提高，學懂用雙眼去欣賞美，是青山不墨的美育觀。「要學識將二百萬像素的相機提升至一千萬像素。例如你會聞到雨水的味道，聽到雨滴的聲音，看到雨掉在地下的形狀……其實身邊有許多美好的東西都被我們忽略了，我稱之為美育。對於美學感知，學校沒有教到，到人越來越大，要追求心靈滿足時，就會發現這部份有所欠缺。」莊子的「飽食而遨遊，汎若不繫之舟」，是青山不墨的嚮往，「我最希望是可以溫飽，然後在船上欣賞湖光山色，逍遙自在。當然好難，但難不代表不可能，如果你想，你就會和其他人🇨🇳不一樣🇨🇳。」
青山不墨小時候家裏條件不太好，半工讀完成學業，「我大學未畢業就出來工作。好多人以為我29歲就高薪厚職，其實是因為我較同齡的人早出來工作。」比人行早一步，好處是贏在起跑線，比別人多了經驗，但路卻走得辛苦。她認真道：「就像現在，許多人會認為我好好，可以做自己想做的，但對我來講，出來創業不會比幫人家打工舒服，從來都不是！」錢是一個問題，「我不是家裏環境很好的人，每個月都要想如何去平衡開支，大家顧慮的我都要顧慮。」觀念又是另一個問題：「以前工作時會有星期日、紅日放假這觀念，自己創業基本上不會有假期。你要不斷去鞭策自己，因你每行一步都要對自己負責任。都有壓力的，在這個新的行業，我完全是個零的新人，中間遇過挫折，好彩遇到好多人欣賞，未必是我的字，而是我背後的想法、理念。」
寫了逾20年書法，青山不墨從不為自己的書法驕傲，「我不覺得自己寫的字特別好，我承認自己還有很大空間去改進，書法二千多年歷史，我學到的只是冰山一角。」她要爭的是想法和理念，「我覺得無論做任何行業，我們在擂台上不是比功夫強弱，到最後都是比想法，誰想得較深較遠？這點在葉問套戲都有講過。」她深信，思想好重要，「剛開始時完全不知道自己想如何做，那一刻好似有把聲音：你去做吧！就這樣撞了起來，慢慢有了很多想法，越來越清楚自己想做甚麼。」

一筆瘋澎湃

有市場策略經驗的她首先建立facebook網頁，每天分享書法文字，慢慢得到關注，工作也接踵而來，在本地藝術界打響名堂。把一種「古老」的藝術搬去facebook，她不寫時下人不諳的詩詞，而是從80後的角度去詮釋書法，以貼近人群的方式，將書法帶回地球，貼地又夠潮。她的facebook 有一個欄目叫「每日一治」，以書法及文字分享自己當日的感受，叫每日一「治」而非「字」是因為她想以書法去治癒身邊的人。
墨守成規不是青山不墨那杯茶，她30歲舉行人生第一個展覽—「釀」，讓人耳目一新。「好多人奇怪為何會有這主題，因我覺得無論任何文化或藝術，同生活都是分不開的，都離不開人，除了寫字的技巧，字是人與人之間的對話，我寫的字給你看，就如和你對話，感覺可以好直接，我希望將我的想法投入書法，水墨不過是載體，和大家溝通。」青山不墨最看重的，是如何藉書法表達內心的體會，令受眾反思。書法作品能夠打動我們的，往往不是技巧，更多的是書寫者的靈魂和氣魄。就拿她的代表作，一個極有氣勢一筆完成的「瘋」字為例，予人輕盈奔放的感覺，讓人看見速度和力量。她計劃每年舉辦一個別開生面的展覽，讓人每次都有一個新的思想空間。
30歲換人生跑道，青山不墨自言不遲也不早，「我覺得現在這年紀做剛好，人要去到一個年紀才會成熟，之前就算給你一個必勝的方法你都未必會信，無信心去做。我覺得自己選的時候剛剛好。」
問她可擔心收入？青山不墨笑得坦然：「一定會有高低旺淡，但我不會每一刻都去想這問題，如果只想賺錢，到最後一刻多數都賺不到錢，哈哈……因太過執於那一點，最後一定會在那一點失敗。我會着重在可以學到甚麼。藝術在香港，別說致富，可以平衡到生活、有盈餘的已不多，慶幸我叫做比較順利……過程當然有開心不開心，但已很感恩，始終這事有點背道而馳。」她認為人生如今才剛剛開始，所做的也只是冰山一角，喜歡文字創作的她還有許多可能，「我比其他人想得遠，會睇到好多可能性，礙於能力和時間，未必實踐得太快，但將來我想不斷衍生出去。」志氣高計劃多，事業和愛情如何兼顧？「人家說事業愛情不會兩得意，哈哈，這話應該事出有因。」自言愛情方面應該再努力。擇偶條件？「最好不要像自己，互補可能更好。」

元創方的工作室，茶香墨韻，風雅溫柔。
後記：守破離

雙子座的青山不墨愛靜亦愛動，好玩劍擊的她學到的不只是劍術，還有劍術的哲學法則：「守破離」。
劍道的三個階段：「守」，盡量遵守教條，練習基本功夫直到熟練。「破」，開始打破一些規範限制，可以因地制宜靈活運用。「離」，超越所有規範的限制，自創一格，達到無招勝有招的境界。青山不墨依劍道而行，就學、出社會工作；裸辭，告別舊有身份，展開人生新一頁；離開固有的傳統框框，創作出🇨🇳不一樣🇨🇳書法藝術。「守破離同樣應用在我的人生，過往那廿多年去守我的基本生存方法，破是辭了份做自己想做的，離就是我日後如何將現在的事轉化，變成其他的事，每一日對我來講都是一頁新紙。」如何填滿如何裝飾新一頁，全在於她！